\task{Префиксные отображения}

Пусть $X_1, X_2, X_3, \ldots$ --- последовательность множеств. Обозначим через $P$ множество всех последовательностей $a=(a_1, a_2, \ldots, )$, где $a_i \in X_i$. Последовательность $a^{(i)}$ элементов $P$ (то есть последовательность последовательностей) назовём сходящейся к элементу $a \in P$, если для каждого фиксированного $n$ последовательность $a_n^{(i)}$ стабилизируется и $a_n^{(i)} = a_n$ для достаточно больших $i$. Подмножество $C \subseteq P$ называется замкнутым, если любая сходящаяся последовательность элементов из $C$ сходится к элементу из $C$. Отображение $F: P \to P$ называется замкнутым, если оно переводит замкнутые подмножества в замкнутые подмножества. 

Рассмотрим набор отображений
$$f_i: X_1 \times \ldots \times X_i \longrightarrow X_i, $$ 
каждое из которых будем называть префиксными компонентами. По префиксным компонентам зададим префиксное отображение --- функцию $F: P \to P$, действующую по формуле
$$F(x_1, x_2, x_3, \ldots) = (f_1(x_1), f_2(x_1,x_2), f_3(x_1, x_2, x_3), \ldots).$$ 

\begin{enumerate}
\item Приведите пример функции, не являющейся префиксным отображением. Докажите, что если все $X_i$ конечны, то любое префиксное отображение замкнуто. 
\item Пусть $X_i = \mathbb{R}^{n_i}$. Докажите, что если компоненты префиксного отображения являются линейными отображениями, то такое префиксное отображение замкнуто.
\item Пусть компоненты $f_i$ не зависят от первых $i-1$ переменной для любого $i$, то есть существуют функции $g_i:X_i \to X_i$ такие, что $f_i(a_1, \ldots, a_i) = g_i(a_i)$. Докажите, что такое префиксное отображение замкнуто.
\item Покажите, что если все $X_i$ бесконечны, то существует незамкнутое префиксное отображение. А если некоторые из $X_i$ конечны?
\item Пусть $X_i = \mathbb{R}^2$. Существуют ли незамкнутые префиксные отображения, компоненты которых заданы многочленами?
\item Пусть $X_i = \mathbb{R}^{n_i}$. Предложите свои условия, при которых префиксное отображение будет замкнутым. 
\end{enumerate}