\task{Сетки на плоскости}
\begin{itemize}

\itA Заметим, что ребра на пути можно менять местами без изменения начала, конца и длины пути. Заметим также, что ребра каждого из трех направлений в сетке используются при прохождении по кратчайшему пути максимум в одну из двух сторон, потому что иначе «подвинем» противоположно направленные проходы друг к другу и сократим их, укоротив путь.

Пусть путь использовал все три сорта ребер в сетке. Тогда мы переставим его ребра так, что сначала он будет идти в одну сторону по ребрам первого сорта, затем по ребрам второго, затем по ребрам третьего.

Теперь возьмем треугольник и проставим на его сторонах те направления, в которых мы ходим по ребрам соответствующей ориентации. Получилось три вектора — заметим, что либо один из них равен сумме двух других, либо их сумма равна нулю.

В первом случае можно переставить ребра в пути так, чтобы проход по двум подряд идущим ребрам превратить в проход по одному. То есть, путь не был кратчайшим.

Во втором случае можно переставить ребра так, чтобы, не изменяя начала и конца пути, выкинуть из него три ребра. Тогда он тем более не был кратчайшим.

\itB Окуню достаточно перегрызть два узла, соседних с углом сетки. Если же в сетке нет даже двух рядов узлов, то никакая это не сетка.

\itC Рассмотрим четырехугольник со сторонами $a$, $b$, $c$, $d$ и углами $\alpha_{ab}$, $\alpha_{bc}$, $\alpha_{cd}$, $\alpha_{da}$ (две буквы в индексе обозначают прилежащие стороны угла). Приложим к стороне $a$ такой же четырехугольник так, чтобы в каждой из двух общих вершин двух четырехугольников оказалось по углу, равному $\alpha_{ab}$ и $\alpha_{da}$. Сделаем то же на сторонах $b$, $c$ и $d$, а затем с каждым из четырех вновь приложенных четырехугольников.

Заметим, что тогда по построению в каждой из имеющихся вершин сойдутся все четыре угла четырехугольника — в частности из-за того, что сумма углов треугольника равна $360^\circ$:

\begin{center} \tikz{
	\foreach \x in {10,80,190,310} \draw (0,0) -- (\x:1.7); 
	\draw (45:0.7) node{$\alpha_{ab}$}; 
	\draw (135:0.7) node{$\alpha_{bc}$}; 
	\draw (250:0.7) node{$\alpha_{cd}$}; 
	\draw (340:0.7) node{$\alpha_{da}$}; 
	\draw (3:1.35) node{$a$}; 
	\draw (73:1.35) node{$b$}; 
	\draw (183:1.35) node{$c$}; 
	\draw (303:1.35) node{$d$}; 
} \end{center}

Продолжая описанную выше процедуру прикоадывания, мы замостим всю плоскость.
\end{itemize}