\task{Средние арифметические}

\begin{itemize}
\itA Придумайте четыре набора по пять чисел каждый так, чтобы максимум средних арифметических этих наборов был больше, чем среднее арифметическое наибольших чисел этих наборов.

1, 2, 3, 4, 5\scolon 1, 2, 3, 4, 5\scolon 1, 2, 3, 4, 5\scolon 10001, 10002, 10003, 10004, 10005.

Максимум средних равен 10003, а среднее арифметическое максимумов — 255.

\itB После разбиения детей на классы у нас будет четыре «самых низких» ребёнка, по одному на класс. Расставим их по росту. Одним из них точно будет тот, чей рост — \SI{101}{\text{сантиметр}}. Рост второго будет не больше 131, третьего — не больше 161, четвёртого — не больше 191, потому что между этими отметками вмещается ровно по тридцать детей, и если не все они будут в одном классе, то более высокий самый низкий ребёнок окажется среди них.

Таким образом, у нас есть оценка сверху на величину, которую мы пытаемся максимизировать — $\tfrac{1}{4}(101+131+161+191)$. Попробуем добиться того, чтобы среднее арифметическое четырёх ростов было именно таким. Для этого можно разбить детей на классы «подряд» — первые тридцать в первый класс, вторые тридцать — во второй, $\ldots$

Так и сделаем.

\itC Заметим, что какое разбиение детей на классы ни возьми, — сумма средних арифметических ростов детей в классах будет постоянна (и равна 362 см). Значит, минимум наибольший, когда все средние арифметические совпадают. Значит, нужно составлять классы, симметричные относительно 90,5. Например, в первый класс отправить первые десять детей и последние десять, а во второй — вторую и предпоследнюю десятки детей.
\end{itemize}