\secklas{8}

\taskno{2}

\begin{itemize}

\itB Будем мыслить плоскость как лист бумаги. На нём начертили две перпендикулярные прямые, 
согнули лист по одной прямой, затем по другой и прокололи в двух местах. После этого лист 
разогнули и через каждые две получившиеся проколами точки провели прямую. Сколько прямых при 
этом могло получиться?

\itr Возможны три варианта:

\begin{enumerate}
\item Никакие три точки не лежат на одной прямой. Тогда прямых ровно столько, сколькими 
способами можно выбрать пару точек из восьми различных. Это число легко подсчитать~--- 
для каждой из восьми точек существует семь вариантов дополнить ее до пары; каждую пару 
мы посчитаем таким образом два раза, поэтому результат
$$
\frac{8\cdot 7}{2}=28.
$$

\item Три точки, лежащие по одну сторону относительно одной из проведенных осей перегиба 
(обозначим ее $l$), лежат на одной прямой. Тогда и четвертая лежит на этой же прямой, 
а также четыре точки, лежащие по другую сторону от $l$, опять же лежат на одной прямой~--- 
это очевидные соображения симметрии. Если проводить подсчет как в первом случае, мы 
посчитаем 10 лишних прямых, поэтому ответ будет 18.

\item Три точки лежат на одной прямой, причем прямая эта проходит через пересечение осей 
перегиба. Аналогично случаю два мы получаем, что четвертая точка должна лежать на этой же 
прямой, а остальные четыре --- на другой прямой. Из тех же соображений ответ 18.
\end{enumerate}

\itC На координатной плоскости отмечены точки с целыми координатами. Какую 
наибольшую площадь может иметь квадрат, не содержащий ни одной отмеченной точки?

\itr Квадрат с вершинами в точках $(-0.5,0.5)$, $(0.5,1.5)$, $(1.5,0.5)$ и $(0.5,-0.5)$ 
будет иметь площадь, равную 2.

\begin{center}\tikz{
	\draw[dotted] (-1,-1) grid (2,2);
	\foreach \x in {-1,0,1,2} {
		\foreach \y in {-1,0,1,2} {
			\fill (\x,\y) circle[radius=0.03];
		}
	}
	\draw[thick] (-0.5,0.5) -- (0.5,1.5) -- (1.5,0.5) -- (0.5,-0.5) -- cycle;
}\end{center}

Покажем, что эта площадь максимальна.
В самом деле, рассмотрим некоторый квадрат $ABCD$ со стороной $d$, удовлетворяющий условию.
Впишем в этот квадрат круг --- его радиус будет $\frac{d}{2}$, и он тоже не содержит
отмеченных точек. 

\begin{center}\tikz{
	\draw[dotted] (-0.5,0) -- (3,0);
	\draw[dotted] (-0.5,2) -- (3,2);
	\draw[dotted] (0,-0.5) -- (0,3);
	\draw[dotted] (2,-0.5) -- (2,3);
	\foreach \x in {0,2} {
		\foreach \y in {0,2} {
			\fill (\x,\y) circle[radius=0.03];
		}
	}
	\draw[thick,dashed] (0.4,1) circle[radius=0.8];
%	\draw (0.4,1) node[above] {$P$} circle[radius=0.03];
	\draw[thick,rotate around={15:(0.4,1)}] (0.4-1.1314,1) node[left]{$A$}-- (0.4,1+1.1314) node[above]{$B$}
                                             -- (0.4+1.1314,1) node[right]{$C$}-- (0.4,1-1.1314) node[below]{$D$}
                                             -- cycle;
}\end{center}

Давайте теперь вместо размещения квадрата на плоскости будем размещать круг:
про него проще рассуждать.
Рассмотрим центр этого круга, $P$, эта точка находится в некотором
единичном квадрате, образованном соседними отмеченными точками.

\begin{center}\tikz{
	\draw[dotted] (-0.5,0) -- (3,0);
	\draw[dotted] (-0.5,2) -- (3,2);
	\draw[dotted] (0,-0.5) -- (0,3);
	\draw[dotted] (2,-0.5) -- (2,3);
	\foreach \x in {0,2} {
		\foreach \y in {0,2} {
			\fill (\x,\y) circle[radius=0.03];
		}
	}
	\draw[thick] (0.4,1) circle[radius=0.8];
	\draw (0.4,1) node[above] {$P$} circle[radius=0.03];
%	\draw[thick,rotate around={15:(0.4,1)}] (0.4-1.1314,1) node[left]{$A$}-- (0.4,1+1.1314) node[above]{$B$}
%                                             -- (0.4+1.1314,1) node[right]{$C$}-- (0.4,1-1.1314) node[below]{$D$}
%                                             -- cycle;
}\end{center}

Ясно, что расстояние от любой точки единичного квадрата до ближайшей отмеченной 
точки не превышает $\frac{\sqrt{2}}{2}$. А поскольку радиус круга $\frac{d}{2}$ не 
превышает расстояние от $P$ до ближайшей отмеченной точки (круг не содержит отмеченных точек), 
то и $\frac{d}{2} \le \frac{\sqrt{2}}{2}$.
Поэтому и площадь квадрата $ABCD$, равная $d^2$, не превышает 2.
\end{itemize}

\taskno{3}

\begin{itemize}
\itC Пара целых чисел x и y в пределах первого десятка называется симпатичной, если $x>y^2+1$, 
и называется  приятной, если $y<x^2+1$. Существуют ли приятные, но несимпатичные пары? 
А симпатичные, но неприятные?

\itr Для пары целых положительных чисел, очевидно, из неравенства
$x>y^2+1$ следует неравенство $x>y$, и уж тем более $y<x^2+1$,
поэтому любая симпатичная пара является приятной. Однако приятная пара отнюдь 
не обязана быть симпатичной~--- примером несимпатичной приятной пары будет
$x=1$, $y=1$.
\end{itemize}

\taskno{4}

\begin{itemize}
\itB Рассматриваются наборы из 5 чисел, каждое из которых равно 1 или -1. Разрешается в 
каждом наборе изменять знак одновременно у трёх чисел. Можно ли с помощью этой операции 
от любого заданного набора перейти к любому другому из этих наборов?

\itr Да, возможно. Чтобы показать это, достаточно доказать, что от любого набора можно 
перейти к набору $(1,1,1,1,1)$. Выполнив же соответствующие операции смены знака в 
обратном порядке, мы можем перейти от набора $(1,1,1,1,1)$ к любому другому набору.

Рассмотрим для начала набор, в котором ровно два 
отрицательных числа; поскольку порядок не имеет значения, без умаления общности он 
выглядит так: $(-1,-1,1,1,1)$. Сделаем следующие преобразования:
$$
(\underline{-1},-1,\underline{1,1},1)\to (1,\underline{-1,-1,-1},1) \to (1,1,1,1,1)
$$
Итак, в случае двух отрицательных чисел мы знаем, что делать. Случай трёх отрицательных 
очевиден. Все остальные случаи сводятся к случаю двух или трех отрицательных:
$$\begin{array}{rcl}
(\underline{-1,1,1},1,1) &\to & (1,-1,-1,1,1) \\
(-1,-1,\underline{-1,-1,1}) & \to & (-1,-1,1,1,-1) \\
(-1,-1,\underline{-1,-1,-1}) & \to & (-1,-1,1,1,1)
\end{array}$$

%\itC Построим числовую последовательность по правилу: на нулевом шаге задаётся некоторое 
%число; если на каком-либо шаге получено число $a$, то на следующем шаге получается:
%\begin{itemize}
%\item число $а/2$, если $а$ чётно;
%\item число $3а+1$, если а нечётно и не равно 1;
%\item построение завершается, если $а =1$. 
%\end{itemize}
%
%Какова наибольшая длина последовательности получится, если на нулевом шаге задать однозначное число?
%
%\itr Простым перебором показывается, что последовательность, начинающаяся с 9, самая длинная.
\end{itemize}

\taskno{6}

\begin{itemize}
\itB Заметим, что:

\begin{center}\begin{tabular}{rcl}
$9$ & = & $0 \times 9 + (0+9)$ \\
$19$ & = & $1 \times 9 + (1+9)$ \\
$29$ & = & $2 \times 9 + (2+9)$ \\
\multicolumn{3}{c}{...} \\
$99$ & = & $9 \times 9 + (9+9)$ \\
$109$ & = & $10 \times 9 + (10+9)$ \\
\multicolumn{3}{c}{...} \\
$1239$ & = & $123 \times 9 + (123+9)$
\end{tabular}\end{center}

Обобщите это наблюдение и докажите результат.

\itr
Рассмотрим выражение $10k+9$.
Подставляя 0, 1, 2, ..., 123 вместо $k$, мы получим левые части равенств.
Теперь, заметив, что $10=1+9$, мы получим выражения целиком:
$10k+9=9k+(k+9)$.

\itC Многозначное число называется старшим, если при перестановке любой 
группы цифр, стоящих в его начале, в конец, оно уменьшается. Найдите 
несколько старших пятизначных чисел. Сколько имеется старших пятизначных 
чисел, в записи которых встречаются лишь цифры 1, 2 и 3?

\itr 
Заметим, что любое число, старшая цифра 
которого больше всех остальных, является старшим --- например, 21111, 54321. 

Теперь подсчитаем количество пятизначных старших чисел из цифр 1, 2 и 3.

Всего возможно $3^5 = 243$ различных пятизначных числа из таких цифр.
Не являются старшими числа, которые при сдвиге совпадают 
сами с собой. Поскольку длина числа является простой, то, если число совпадает 
с собой при каком-то не кратном длине сдвиге, то оно должно совпадать с собой 
и при единичном сдвиге. А таких чисел только три ($11111$, $22222$ и $33333$). 

У остальных $240$ чисел все 5 сдвигов различны, и эти числа разбиваются
на 48 групп по 5 чисел. 
Максимумы этих групп и являются всеми возможными старшими числами. Ответ: 48 чисел.
\end{itemize}

\taskno{8}

\begin{itemize}
\itC Квадрат состоит из $(n+1) \times (n+1)$ белых клеток. Вовочка закрашивает некоторые клетки квадрата в чёрный цвет, а Дима вычёркивает какие-либо $n-1$ столбцов и $n-1$ строк этого квадрата. Докажите, что Вовочка может закрасить $3n$ клеток так, что при любом димином вычёркивании в квадрате оставалась бы по крайней мере одна белая клеточка.

\itr Приведем вариант раскраски, из которой Дима не сможет вычеркнуть все белые клетки. 

Первые $n$ клеток Вовчка должен отметить в колонке 1 квадрата со строки 1 по $n$, вторые $n$ клеток --- в $n+1$ строке со колонки 2 до $n+1$, и остающиеся $n$ клеток ---  на диагонали $(2,1) \ldots (n+1,n)$, всего закрашено $3n$ клеток.
          
Пример раскраски для $n=8$ приведён ниже:

\begin{center}\tikz[scale=0.5]{
	\fill[pattern=north west lines] (0,1) rectangle (1,8);
	\fill[pattern=north west lines] (1,0) rectangle (8,1);
	\foreach \x in {1,2,3,4,5,6,7} {
		\fill[pattern=north west lines] (\x,8-\x) rectangle (\x+1,9-\x);
	}
	\draw (0,0) grid (8,8);
}\end{center}

Поясним, почему при любом димином вычёркивании останется хотя бы одна белая клетка. 
Заметим, что в данной раскраске любые две 
колонки имеют одновременно закрашенные клетки ровно в одной строке: колонки со 2 по $n+1$ --- 
в нижней строке, колонка 1 имеет закрашенную одновременно с колонкой $t$ клетку в строке $t-1$.
Значит, какие мы две колонки и строки не выберем, даже если одна из строк в пересечении с колонками
и даст две одновременно закрашенные клетки, вторая строка даст в пересечении хотя бы одну белую 
клетку всё равно.

\end{itemize}
